新地借元朗農地建過渡性房屋 距YOHO MALL 10分鐘步程 郭基煇：主動接觸政府

在元朗有多個住宅商場項目、被指是區內「大地主」的新鴻基地產公布，以象徵式1元借出3幅分別位於元朗東頭、元朗錦田南、上水古洞北的農地，合共近40萬平方呎，為期最少8年，用作興建過渡性房屋，預料可提供2,000個單位予基層。首幅由聖公會營運的元朗東頭地皮面積達30萬平方呎，將興建「同心村」有1,600個單位，位置距離元朗西鐵站及新地旗下的YOHO MALL步程10分鐘。

反修例風波去年6月爆發後，新地是繼新世界、恒基、會德豐之後，第四個表示會捐地／借地的地產商。四大地產商中，只有長實未有公布相關計劃。

新地執行董事郭基煇，昨被問到借地與過去半年的社會事件是否有關時說：「近來的社會事件當然大家都好唔開心，不過唔係咁我哋先借地。」他稱，去年初已有計劃，著大家「唔好有咩誤會」，指是新地主動接觸政府。他稱，集團沒有囤地，如今借出的3幅地皮短期申請規劃發展條件未成熟，而且有業權問題。如今借用作興建過渡性房屋，預計年中向城規會申請，希望明年年初動工，2022年落成。計劃獲得支持政府。

新地宣布借地，郭基煇（右一）和陳帆（右二）在記者會前一同觀看「同心村」模型。鄭靖而攝

新地昨午於灣仔聖公會聖雅各堂舉行記者會，由新地第三代、郭炳江兒子郭基煇擔大旗。剛出任新地子公司新鴻基地產代理資深董事的郭炳江、新地主席兼董事總經理郭炳聯，兩兄弟都沒有出席記招。新地今次借出的3幅土地，最大的一幅近30萬平方呎，位於元朗東頭舊墟路和山貝村旁邊，將會興建過渡性房屋，交予聖公會營運，取名「同心村」料提供1,600個單位，預計2022年落成。

根據新地提供的地圖，地皮距離曾發生元朗721事件的西鐵元朗站，也是新地YOHO MALL位置10分鐘步程；距離朗屏站12分鐘步程。新地表示，會負責前期項目規劃和基本地盤平整工程，聖公會則負責項目的策劃、建築、營運和管理，並為居民提供社區服務。申請入住過渡性房屋資格為正輪候公屋3年或以上、有迫切住屋需要的家庭或人士。

新地借出首幅地皮興建「同心村」位置（紅色方格）。新地提供

新地借出的另外兩幅地皮、合共約10萬平方呎（未公布具體位置），分別位於元朗錦田南和上水古洞市中心，同樣會以象徵式1元借出最少8年，用作興建過渡性房屋，預計合共提供400個單位，但暫時未找到合作的非牟利機構。

被問到借地與過去半年的社會事件是否有關，郭基煇說：「近來的社會事件當然大家都好唔開心，不過唔係咁我哋先借地。」他稱，去年年初已有構思計劃，當時他視察過土瓜灣的過渡性房屋項目，並有見新地早前借出屯門寶華花園11個單位予仁愛堂的過渡性房屋項目「綠苑」先導計劃成效不錯，於是由去年年中開始策劃借地，著大家「唔好有咩誤會」，又表示此舉是新地主動接觸政府。

新地旗下多個商場包括YOHO MALL、新城市廣場等，早前都有商店被破壞，被問到會否不滿政府無法疏導民怨導致如今局面，以及怎樣看政府處理局勢的手法。郭基煇只說：「呢個另一個場合再作答啦，今日唔好講啲咁唔開心嘅嘢。」

內地官媒曾將香港局勢，歸究於社會深層次矛盾，當中最突出及迫切的就是房屋問題，又抨擊香港地產商囤地、賺到盡。郭基煇回應時指，香港面對很多不同方面的問題，房屋問題只是其中一個，而非唯一一個，指因為在房屋問題上可以幫忙，就會盡力幫忙。不過，對比起新世界捐出300萬平方呎土地，新地借地規模相對較小。郭基煇回應，對於借地還是捐地、土地大小、借出時限等，「大家唔好太注重呢樣嘢。」

四個地產商捐地／借地內容。眾新聞製圖

至於借出農地佔其農地儲備多少，郭基煇表示「好難計」，因為大部分農地都正在申請興建房屋，「我哋不嬲都係不遺餘力咁增加供應，我哋唔單止一啲都冇囤地，我哋差唔多每個禮拜都開會，就係傾點樣盡心盡力將我哋啲農地轉換為屋地。」他說，在閒置的地皮中找出如今借出的3幅，「其實我哋真係褲袋都摷埋出嚟」，因為3幅地皮短期來說申請規劃的條件未成熟，而且有業權問題，屬較少數的例子。

郭基煇指，借地項目預計年中向城規會申請，希望明年年初動工。被問到此舉會否涉及將土地乘機改劃建屋，郭說：「我預咗你哋咁問，所以要選呢塊地都幾難，要確保唔好有其他想法。」他指，興建同心村的地皮一公里內沒有新地項目（註：根據新地提供圖片，同心村距離元朗站800米，該處有新地YOHO MALL），而且該範圍本來已有馬路，無須政府起路。至於生態方面，郭基煇說目前已做了初步環評，該處是荒廢了的苗場，生態價值低。資料顯示，地皮現屬「其他指定（綜合發展包括濕地修復區）」性質，曾在1994及1997年申請作住宅發展，遭城規會拒絕。

環保觸覺指，有關地皮位於后海灣濕地緩衝區範圍內，反對在該地興建住宅，因為土地平整工程會造成不可逆轉的破壞，令生態完整性受損，質疑新鴻基為應酬政府，用具高生態價值的地皮交差。

出席記者會的運輸及房屋局局長陳帆上台致辭，指連同今次新地借出的2,000個單位，未來3年共建造約10,000個過渡性房屋單位的目標已達成，形容是標誌性的一天。如今五大地產商，只剩下長實未有表示會捐地或借地，陳帆被問到長實有否提出土地方面合作時，指政府與個別機構是有溝通，但基於互相尊重不會公開談論，指如與任何發展商有落實的項目，會盡快報告。

率先宣布捐地的新世界，是在9月業績會上突然公布消息，沒有官員出席；其後恒地11月在運房局舉辦的專題研討會上宣布計劃，陳帆在場；會德豐則是12月底舉行捐地儀式，陳帆有出席。

美銀美林去年9月的研究資料顯示，四大發展商持有農地共約1億平方呎，當中恒地持有農地約4500萬平方呎、新地持有約3000萬平方呎、新世界持約1600萬平方呎、長實持約900萬平方呎。

終於都捐地出來去解决房屋問題

係借
借農地，第日還住宅地，fatfat

8年後，生態環境已經破壞左，綠色團體再無得反對附近起樓。接住再收回借出土地，再起多啲新樓

又係住得幾年，啲人都未過渡到上公屋，之後咪要再捱劏房

大西北黎緊幾年繼續塞爆

八年後賴死唔走再要求分屋ok？

新世界係良心企業
唯一一個係捐地
仲要面積比其他大

10分鐘
跑就得

對腳幾長先可以用10分鐘行到

最快20分鐘先得